---
slug: prilozhenie-4-1
title: Приложение 4.1
group: lisa
parent: zelenyj-perehod
background: "#85cd9f"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 4.1 – Зеленый поворот</RunningHeader>

## Почему такая цель?

</Hero>

<Content>

Достижение устойчивости – одна из важнейших целей сегодняшней планировки. Это горизонтальная тема Целей устойчивого развития ООН (уже включенная в их название), политики Европейского союза (New Green Deal) и государственных стратегий Эстонии (стратегия "Эстония 2035" предусматривает, что к 2050 году Эстония будет климатически нейтральной страной). Таллинн, как столица государства-члена Евросоюза, в этом не может быть среди отстающих. Напротив, Таллинн ставит себя в первые ряды зеленого перехода.

Однако цель зеленого перехода отражает не только важные в глобальном контексте, но и принципы, которые влияют на повседневное благополучие жителей Таллинна. Чистые воздух и вода, богатая видами городская природа. Вводится понятие экономики замкнутого цикла. Хотя сокращение и переработка отходов уже давно являются целью, понимание потребления и предпринимательства в контексте экономики замкнутого цикла является довольно новым подходом.

<!---
<ListHeader>
  Связь стратегической цели с целями устойчивого развития ООН
</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Как мы оцениваем движение к цели?

Наиболее важным показателем для достижения стратегической цели является **изменение выбросов CO₂.** В 2009 году Таллинн присоединился к инициативе Европейской комиссии по энергетической политике «Соглашение мэров».[^1] В 2015 году город Таллинн присоединился к Соглашению мэров по климату и энергии[^2], которое добавляет к политике смягчения последствий адаптацию к изменению климата. Присоединившись к Соглашению мэров, Таллинн поставил перед собой цель **к 2030 году сократить выбросы CO₂ на территории Таллинна на 40% по сравнению с 2007 годом, когда была проведена базовая инвентаризация.** Цель в долгосрочной перспективе заключается в том, чтобы достичь уровня углеродной нейтральности города к 2050 году. Эта цель также совместима с поставленной в Эстонии целью сократить выбросы парниковых газов (KHG) почти на 80% к 2050 году (по сравнению с базовым 1990 годом). Государственная стратегия «Эстония 2035» ставит цель сократить суммарные выбросы парниковых газов в тоннах эквивалента CO₂ – с 17,9 млн тонн эквивалента CO₂ (2018 г.) до 8 млн тонн эквивалента CO₂ (2035 г.). На рисунке ниже представлен обзор продвижения к стратегической цели.

По данным базовой инвентаризации 2007 г. (см. рисунок 1, BAU 2007), годовые абсолютные выбросы парниковых газов от потребления энергии и сжигания ископаемого топлива в Таллинне составили около 3950 кт в эквиваленте CO₂. Это включает выбросы парниковых газов, связанные с производством электроэнергии и тепла, потребляемых в Таллинне и производимых за его пределами. В 2015 году около 78% абсолютных выбросов парниковых газов в Таллинне приходилось на здания и около 22% – на транспортный сектор. По сравнению с 2007 годом доля парниковых газов зданий снизилась примерно на 6%, в то время как в транспортном секторе увеличилась примерно на 25%. По данным проведенной в 2015 году уточняющей мониторинговой инвентаризации, абсолютные выбросы парниковых газов от потребления энергии и сжигания ископаемого топлива в Таллинне составили около 3900 кт в эквиваленте CO₂, что, несмотря на экономический спад, было немного ниже, чем в 2007 году, но показало тенденцию к росту, исходя из предварительных оценок на 2017 год.

Согласно инвентаризации 2015 года, поглощение CO₂ в зеленых зонах составило 1352,4 тонны. Поскольку доля деревьев старше 20 лет в таллиннских лесах велика, поглощение зелеными насаждениями и зелеными зонами города невелико.

Помимо выбросов CO₂, важно отслеживать и другие показатели, в том числе и те, которые установлены в поддерживающих достижение цели направлениях. Например, переход к безуглеродной энергетике также будет способствовать **повышению энергоэффективности.**[^3] Важно следить за тем, как меняются **доля природных почв в общей площади Таллинна** (цель заключается в том, чтобы доля природной почвы составляла не менее 65% от площади Таллинна) и **образование отходов на душу населения.** Уровень образования отходов на душу населения в Эстонии – один из самых низких в Европейском союзе (средний показатель по ЕС составил в 2018 году 492 кг на душу населения), однако с каждым годом в Эстонии образуется все больше и больше бытовых отходов (339 кг на душу населения (2009 г.) vs. 405 кг на душу населения (2018).[^4] Образование бытовых отходов увеличивается с каждым годом и в Таллинне. В 2018 году житель Таллинна произвел в среднем 570 кг упаковочных и бытовых отходов и 361 кг без упаковки.

Для достижения стратегической цели также отслеживается, чтобы **использование энергии в (городских) зданиях соответствовало текущим минимальным требованиям и было экономически эффективным,** а также чтобы **выбросы парниковых газов от таллиннского транспорта сокращались (к 2030 году на 40% по сравнению с 2007 годом).** Кроме того, для достижения стратегической цели важно, чтобы соблюдались критерии, установленные во всех программах мер в направлениях охраны окружающей среды, энергетики и климата.

## Достижение цели поддерживается направлениями деятельности города

Целями "зеленого перехода" являются прежде всего достижение климатических целей, обеспечение ресурсоэффективного образа жизни, защита разнообразия видов, чистый воздух и вода. Наибольший непосредственный вклад в их достижение вносят направления **охраны окружающей среды, мобильности, содержания и развития городского имущества и городского планирования.**

Анализируются климатические и энергетические проблемы, а политика разрабатывается централизованно и межведомственно. Достижению климатических целей будут способствовать повышение энергоэффективности зданий, уменьшение выбросов городского транспорта в атмосферу и создание благоприятной для климата транспортной инфраструктуры, увеличение доли возобновляемых источников энергии в энергопотреблении, меры по снижению рисков наводнений и островов тепла, а также обеспечение жизненно важных услуг при устойчивом климате. Повышение осведомленности населения также очень важно для решения проблемы влияния климата и более рационального использования ресурсов.

**Направление мобильности** вносит наибольший вклад в достижение цели "зеленого поворота" за счет увеличения доли экологически безопасных видов транспорта и перехода на альтернативные виды топлива. Этому в большей или меньшей степени способствуют все программы мер направления мобильности. Для этого, например, необходимо перевести городской автобусный парк на газовые автобусы, а затем – на электрические или водородные. Такси, арендуемые автомобили и внутригородские перевозки необходимо перевести на электричество. В то же время общественный транспорт и активные способы передвижения (особенно велосипедная инфраструктура) как в Таллинне, так и во всем Таллиннском регионе должны быть настолько удобными, быстрыми и приятными, чтобы люди предпочитали эти способы передвижения личному автомобилю. Это единственный возможный способ сократить выбросы CO₂ от транспорта вместо их увеличения.

**Направление охраны окружающей среды** поддерживает «зеленый переход», защищая видовое разнообразие и поощряя устойчивое поведение. Сохранить видовое богатство и разнообразие городской природы помогают также сбор информации о природной среде и управление ею, разработка руководящих принципов для поддержки видового богатства и городской природы и систематический мониторинг окружающей среды. Направление отслеживает и контролирует обеспечение чистоты воды и воздуха и предоставляет соответствующие инструкции. Направление централизованно координирует повышение экологической сознательности. Каждый житель Таллинна должен ценить разнообразие окружающей среды, понимать взаимосвязь между природой и деятельностью человека, вести себя ответственно и рационально использовать природные ресурсы. Программа мер по управлению отходами позволяет предотвращать и сокращать возникновение отходов, создавая лучшие возможности для повторного использования многоразовых предметов, организуя информационные кампании и внедряя системы управления окружающей средой. Необходимо вносить вклад в обеспечение повсеместного раздельного сбора отходов, что приведет к сокращению доли смешанных отходов, вывозимых на свалки.

**Содержание и развитие городского имущества** – важность направления в контексте "зеленого поворота" заключается прежде всего в проектировании оптимальной пространственной программы и энергоэффективных городских зданий, что способствует климатической нейтральности и ресурсоэффективности. Новые городские здания будут рентабельными зданиями класса энергоэффективности А, в которых будет использоваться как можно больше энергосберегающих решений (например, солнечные панели, управление освещением, вентиляция с рекуперацией тепла). Это направление также способствует повышению энергоэффективности домов в Таллинне.

Помимо вышеупомянутых областей, можно упомянуть следующие направления, которые тоже способствуют достижению цели "зеленого поворота".

**Образование и работа с молодежью** – в частности, повышение экологической сознательности горожан: обучение тому, как функционирует природа, как экономить ресурсы и потреблять в соответствии с принципами экономики замкнутого цикла. И в школах, и в рамках молодежных проектов. В этом помогут компетентные учителя и молодежные работники, а также вдохновляющее и новаторское обучение.

**Правопорядок** – профилактическая работа, в т. ч. повышение осведомленности горожан, играет важную роль в поддержании приятной, чистой и здоровой городской среды, что поддерживает "зеленый переход". Направление охраны правопорядка помогает сделать город чище, контролируя соблюдение требований Правил благоустройства и Правил обращения с отходами.

**Предпринимательская среда** – эта сфера способствует смягчению последствий изменения климата и адаптации к нему, а также созданию и поддержанию хорошей среды обитания, в частности, посредством программы мер умного города. Будут поощряться разработка и тестирование инновационных и умных решений в городской среде. Программа мер в области туризма в первую очередь способствует достижению цели сбалансированного и устойчивого развития туризма. Таллинн рад гостям, и они должны получить приятные впечатления, но посещение города должно сохранять окружающую среду и местное историко-культурное наследие и приносить максимальную пользу местному сообществу.

**Городской ландшафт** – это направление способствует сохранению разнообразия видов и ценного городского пространства, обеспечивая разумный жизненный цикл зеленых насаждений.

**Городское планирование** – компактное, разнообразное и предполагающее различные способы передвижения городское пространство способствует климатической нейтральности, богатой и здоровой окружающей среде и эффективности использования ресурсов. Меры по сохранению наследия в рамках городского планирования помогают сохранить исторически ценную городскую среду для будущих поколений.

**Культура** – организация культурных мероприятий следует принципам экономики замкнутого цикла и сводит к минимуму возможное вредное воздействие на окружающую среду.

[^1]: Решение Таллиннского городского собрания № 16 от 5 февраля 2009 г., англ. Covenant of Mayors.
[^2]: Решение Таллиннского городского собрания № 152 от 1 октября 2015 г., англ. Mayors Adapt.
[^3]: Энергоэффективность – не то же самое, что экономия энергии. Процесс перехода на альтернативные источники энергии увеличивает общее потребление энергии. Под эффективностью понимается отношение потребляемой энергии к затрачиваемой, т. е. принимаются меры по снижению потребления электроэнергии и/или топлива с той же целью.
[^4]: Евростат. http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/submitViewTableAction.do

</Content>
